{
    "date": "0203",
    "dateDisplay": "03 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "science",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "निम्न में से कौन-सा ऊर्जा स्रोत सौर ऊर्जा का व्युत्पन्न नहीं है ? (Which of the following energy sources is not a derivative of solar energy ?)",
            "options": [
                "पवन ऊर्जा (Wind energy)",
                "जैव मात्रा (Biomass)",
                "भूतापीय ऊर्जा (Geothermal energy)",
                "नाभिकीय ऊर्जा (Nuclear energy)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "नाभिकीय ऊर्जा (Nuclear energy)"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "विद्युत धारा के चुम्बकीय प्रभाव की खोज किसने किया था ? (Who discovered the magnetic effect of electric current ?)",
            "options": [
                "फैराडे (Faraday)",
                "एम्पियर (Ampere)",
                "बोर (Bohr)",
                "ऑस्टेंड (Oersted)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "ऑस्टेंड (Oersted)"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "चिह्नों की निर्देशांक परिपाटी में धनात्मक फोकस दूरी होती है (In the coordinate sign convention, the focal length is positive for)",
            "options": [
                "उत्तल लेंस की (convex lens)",
                "उत्तल दर्पण की (convex mirror)",
                "अवतल दर्पण की (concave mirror)",
                "(A) और (B) दोनों (both (A) and (B))"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "(A) और (B) दोनों (both (A) and (B))"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "निम्नलिखित में किस कारण से सामान्य नमक का जलीय घोल विद्युत का सुचालक होता है ? (Due to which of the following reasons an aqueous solution of common salt is a good conductor of electricity ?)",
            "options": [
                "केवल ऋणावेश की गति के कारण (The motion of negative charge only)",
                "धनावेश एवं ऋणावेश दोनों की विपरीत दिशा में गतियों के कारण (The motions of both positive and negative charges in opposite directions)",
                "केवल धनावेश की गति के कारण (The motion of positive charge only)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "धनावेश एवं ऋणावेश दोनों की विपरीत दिशा में गतियों के कारण (The motions of both positive and negative charges in opposite directions)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "ऑक्सीजन के परिवहन के लिए जिम्मेदार रक्त का घटक है (The component of blood responsible for transporting oxygen is)",
            "options": [
                "RBC",
                "WBC",
                "रक्त पट्टिकाणु (Blood platelets)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "RBC"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "कृमिरूप परिशेषिका किसका हिस्सा है ? (Vermiform appendix is a part of)",
            "options": [
                "आहार नाल (Alimentary canal)",
                "तंत्रिका तंत्र (Nervous system)",
                "वाहिकीय तंत्र (Vascular system)",
                "प्रजनन तंत्र (Reproductive system)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "आहार नाल (Alimentary canal)"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "प्रकाश की ओर प्ररोह की गति है (The movement of shoot towards light is)",
            "options": [
                "गुरुत्वानुवर्तन (Geotropism)",
                "जलानुवर्तन (Hydrotropism)",
                "रसायनानुवर्तन (Chemotropism)",
                "प्रकाशानुवर्तन (Phototropism)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "प्रकाशानुवर्तन (Phototropism)"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "किससे बचने के लिए आयोडीन युक्त नमक का प्रयोग की सलाह दी जाती है ? (The use of iodised salt is recommended to prevent)",
            "options": [
                "मधुमेह (Diabetes)",
                "घेघा (Goitre)",
                "उच्च रक्त चाप (Hypertension)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "घेघा (Goitre)"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "मनुष्य में कपाल तंत्रिकाओं की संख्या होती है (The number of cranial nerves present in human beings is)",
            "options": [
                "12 जोड़ी (12 pairs)",
                "31 जोड़ी (31 pairs)",
                "24 जोड़ी (24 pairs)",
                "10 जोड़ी (10 pairs)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "12 जोड़ी (12 pairs)"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "मस्तिष्क का कौन-सा भाग में गंध पहचानने का केन्द्र है ? (In which part of the brain is the centre of smell recognition ?)",
            "options": [
                "मध्य-मस्तिष्क (Mid-brain)",
                "अग्र-मस्तिष्क (Fore-brain)",
                "पश्च-मस्तिष्क (Hind-brain)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अग्र-मस्तिष्क (Fore-brain)"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "प्रथम मासिक धर्म का प्रकट होना कहलाता है (Appearance of first menstruation is called)",
            "options": [
                "मेनोपाउज (Menopause)",
                "मेनार्चे (Menarche)",
                "मासिक चक्र (Menstrual cycle)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "मेनार्चे (Menarche)"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "निम्नलिखित में से कौन कृत्रिम कायिक प्रवर्धन की एक विधि है? (Which of the following is a method of artificial vegetative propagation ?)",
            "options": [
                "कलम लगाना (Cutting)",
                "दाब कलम (Layering)",
                "कलम-बंधन (Grafting)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी (All of these)"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "निम्नांकित में कौन-सी अधातु विद्युत का सुचालक है ? (Which of the following non-metals is a good conductor of electricity ?)",
            "options": [
                "क्लोरीन (Chlorine)",
                "ग्रेफाइट (Graphite)",
                "फॉस्फोरस (Phosphorus)",
                "सल्फर (Sulphur)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "ग्रेफाइट (Graphite)"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "सक्रियता श्रेणी में निम्नलिखित में कौन सबसे अधिक क्रियाशील धातु है ? (Which of the following is the most reactive metal in the reactivity series ?)",
            "options": [
                "Na",
                "Cu",
                "Au",
                "Hg"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "Na"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "शुद्ध सोना कितने कैरेट का होता है ? (Pure gold is of how many carats ?)",
            "options": [
                "20 कैरेट का (20 carats)",
                "22 कैरेट का (22 carats)",
                "24 कैरेट का (24 carats)",
                "26 कैरेट का (26 carats)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "24 कैरेट का (24 carats)"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "निम्नांकित में किस धातु को केरोसिन में डुबाकर रखते हैं ? (Which of the following metals is kept immersed in kerosene ?)",
            "options": [
                "सोडियम (Sodium)",
                "मैग्नेशियम (Magnesium)",
                "टंग्सटन (Tungsten)",
                "पारा (Mercury)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सोडियम (Sodium)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "अम्ल के जलीय विलयन में निम्नलिखित में से कौन उत्पन्न होता है ? (Which of the following is produced in aqueous solution of an acid ?)",
            "options": [
                "OH आयन (OH ions)",
                "H+ आयन (H+ ions)",
                "H3O- आयन (H3O- ions)",
                "H2O+ आयन (H2O+ ions)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "H+ आयन (H+ ions)"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "निम्नांकित में कौन सबसे सबल अम्ल है ? (Which of the following is the strongest acid ?)",
            "options": [
                "HF",
                "HCI",
                "HBr",
                "HI"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "HI"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "निम्नलिखित में कौन-सा पदार्थ का जलीय विलयन नीले लिटमस पत्र को लाल कर देता है ? (An aqueous solution of which of the following substances turns blue litmus paper into red ?)",
            "options": [
                "अम्ल (Acid)",
                "भस्म (Base)",
                "लवण (Salt)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अम्ल (Acid)"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "किसी गोलीय दर्पण की फोकस दूरी + 20 cm है। यह गोलीय दर्पण किस प्रकार का है ? (The focal length of a spherical mirror is + 20 cm. What type of spherical mirror is this?)",
            "options": [
                "अवतल (Concave)",
                "उत्तल (Convex)",
                "(A) और (B) दोनों (Both (A) and (B))",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "उत्तल (Convex)"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "समतल दर्पण द्वारा बना प्रतिबिंब होता है (The image formed by a plane mirror is)",
            "options": [
                "वास्तविक (Real)",
                "काल्पनिक (Virtual)",
                "(A) और (B) दोनों (Both (A) and (B))",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "काल्पनिक (Virtual)"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "निम्नलिखित में से दर्पण सूत्र कौन है ? (Which of the following is the mirror formula ?)",
            "options": [
                "1/f = 1/v - 1/u",
                "1/f = 1/v + 1/u",
                "1/f = 1/u - 1/v",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "1/f = 1/v + 1/u"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "किसी समतल दर्पण द्वारा आवर्धन होता है (Magnification done by a plane mirror is)",
            "options": [
                "+1",
                "-1",
                "शून्य (zero)",
                "इनमें से कोई नहीं (none of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "+1"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "निम्नलिखित में से किस दर्पण द्वारा किसी वस्तु का आभासी प्रतिबिंब मिल सकता है ? (In which of the following mirrors, can a virtual image of an object be obtained ?)",
            "options": [
                "समतल दर्पण से (By plane mirror)",
                "उत्तल दर्पण से (By convex mirror)",
                "अवतल दर्पण से (By concave mirror)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी (All of these)"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "आकाश का नीला रंग होना किस परिघटना का परिणाम है ? (The blue colour of the sky is the result of which phenomenon ?)",
            "options": [
                "परावर्तन (Reflection)",
                "अपवर्तन (Refraction)",
                "प्रकीर्णन (Scattering)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "प्रकीर्णन (Scattering)"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "विरल माध्यम से सघन माध्यम में जाती हुई किरण मुड़ जाती है (A ray passing from a rarer medium to dense medium bends)",
            "options": [
                "अभिलंब की ओर (towards normal)",
                "अभिलंब से दूर (away from normal)",
                "अभिलंब के साथ संपाती (coincident with normal)",
                "इनमें से कोई नहीं (none of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "अभिलंब की ओर (towards normal)"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "निम्नलिखित में से किस लेंस की फोकस दूरी धनात्मक होती है ? (Which of the following lenses has positive focal length ?)",
            "options": [
                "उत्तल लेंस (Convex lens)",
                "समतल-अवतल लेंस (Plano-concave lens)",
                "अवतल लेंस (Concave lens)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "उत्तल लेंस (Convex lens)"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "किस pH मान वाला विलयन सबसे अधिक क्षारकीय होगा ? (The solution of which pH value will be most alkaline ?)",
            "options": [
                "pH = 5",
                "pH = 10",
                "pH = 11",
                "pH = 8"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "pH = 11"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "चूना जल का रासायनिक नाम है (The chemical name of lime water is)",
            "options": [
                "बुझा चुना (Slaked lime)",
                "कैल्सियम हाइड्रॉक्साइड (Calcium hydroxide)",
                "कली चूना (Quicklime)",
                "कैल्सियम आक्साइड (Calcium oxide)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "कैल्सियम हाइड्रॉक्साइड (Calcium hydroxide)"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "निम्नांकित में सोडा ऐश का सूत्र कौन है ? (Which of the following is the formula of soda ash ?)",
            "options": [
                "CaCl2",
                "Na2CO3",
                "NaCl",
                "NaHCO3"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "Na2CO3"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "निम्नांकित में कौन ग्लोबर लवण का सूत्र है ? (Which of the following is the formula of Glauber's salt ?)",
            "options": [
                "Na2SO4.7H2O",
                "Na2SO4.5H2O",
                "Na2SO4.10H2O",
                "Na2SO4.2H2O"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "Na2SO4.10H2O"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "निम्नांकित में संश्लेषित सूचक कौन है ? (Which of the following is a synthetic indicator ?)",
            "options": [
                "हल्दी (Turmeric)",
                "लाल पत्तागोभी (Red cabbage)",
                "मेथिल ऑरेंज (Methyl orange)",
                "लिटमस पत्र (Litmus paper)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "मेथिल ऑरेंज (Methyl orange)"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "निम्नांकित में कौन-सा पदार्थ बिना ज्वाला के जलता है ? (Which of the following substances burns without flame ?)",
            "options": [
                "मोमबत्ती (Candle)",
                "मेथेन गैस (Methane gas)",
                "केरोसिन (Kerosine)",
                "कोयला (Coal)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "कोयला (Coal)"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "उपचयन में निम्नलिखित में से क्या होता है ? (Which of the following takes place in oxidation ?)",
            "options": [
                "हाइड्रोजन का वियोग (Removal of hydrogen)",
                "इलेक्ट्रॉन का त्याग (Loss of electron)",
                "आक्सीजन का योग (Addition of oxygen)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी (All of these)"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "जल के वैद्युत अपघटन में कैथोड पर कौन-सी गैस मुक्त होती है ? (Which gas is liberated at cathode in the electrolysis of water ?)",
            "options": [
                "ओजोन (Ozone)",
                "हाइड्रोजन (Hydrogen)",
                "ऑक्सीजन (Oxygen)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "हाइड्रोजन (Hydrogen)"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "निम्नलिखित में से कौन ऊर्जा का अनवीकरणीय स्रोत है ? (Which of the following is a non-renewable source of energy?)",
            "options": [
                "सूर्य (Sun)",
                "पवन (Wind)",
                "पेट्रोलियम (Petroleum)",
                "बहता पानी (Flowing water)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "पेट्रोलियम (Petroleum)"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "जीवाश्म ईंधन की ऊर्जा का वास्तविक स्रोत है (The actual source of energy of fossil fuel is)",
            "options": [
                "नाभिकीय संलयन (nuclear fusion)",
                "सूर्य (sun)",
                "चन्द्रमा (moon)",
                "इनमें से कोई नहीं (none of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सूर्य (sun)"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "जो 'दहन कर ऊष्मा उत्पन्न करते हैं उन्हें कहा जाता है (Those which 'produce heat on combustion' are called)",
            "options": [
                "इंजन (engine)",
                "ईंधन (fuel)",
                "तापक (heater)",
                "इनमें से कोई नहीं (none of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "ईंधन (fuel)"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "यूरो-।। का संबंध है (Euro-ll is related to)",
            "options": [
                "वायु प्रदूषण से (air pollution)",
                "मृदा प्रदूषण से (soil pollution)",
                "जल प्रदूषण से (water pollution)",
                "इनमें से कोई नहीं (none of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "वायु प्रदूषण से (air pollution)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "श्वेत प्रकाश में वर्ण-विक्षेपण उत्पन्न करता है (Dispersion of white light is produced by)",
            "options": [
                "काँच की सिल्ली (glass slab)",
                "समतल दर्पण (plane mirror)",
                "गोलीय दर्पण (spherical mirror)",
                "प्रिज्म (prism)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "प्रिज्म (prism)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "सौर ऊर्जा को सीधे विद्युत में बदलनेवाली युक्ति को कहते हैं (The device which directly converts solar energy into electricity known as)",
            "options": [
                "डेनियल सेल (Daniel cell)",
                "लेक्लांशे सेल (Leclanche cell)",
                "सौर सेल (Solar cell)",
                "इनमें से कोई नहीं (none of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सौर सेल (Solar cell)"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "निम्नांकित में से कौन प्रबल क्षारक है ? (Which one of the following is a strong base?)",
            "options": [
                "NaOH",
                "Cu(OH)2",
                "NH4OH",
                "Mg(OH)2"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "NaOH"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "शुष्क बर्फ का रासायनिक सूत्र क्या है ? (What is the chemical formula of dry ice?)",
            "options": [
                "CO",
                "CO2",
                "H2O",
                "H2O2"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "CO2"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "रक्त का लाल रंग निम्नांकित में से किस प्रोटीन की उपस्थिति के कारण होता है ? (Which one of the following proteins is responsible for the red colour of blood ?)",
            "options": [
                "हेपारीन (Heparin)",
                "हीमोग्लोबीन (Haemoglobin)",
                "थ्रोम्बिन (Thrombin)",
                "फाइब्रीनोजेन (Fibrinogen)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "हीमोग्लोबीन (Haemoglobin)"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "क्लोरोफिल वर्णक का रंग होता है। (The colour of chlorophyll pigment is)",
            "options": [
                "काला (black)",
                "पीला (yellow)",
                "नीला (blue)",
                "हरा (green)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "हरा (green)"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "दाँत का कठोरतम भाग है (The hardest part of the teeth is)",
            "options": [
                "डेंटाइन (dentine)",
                "इनामेल (enamel)",
                "मज्जा गुहा (pulp cavity)",
                "केनाइन (canine)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "इनामेल (enamel)"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "थायरॉक्सीन हॉर्मोन के संश्लेषण में किसका होना आवश्यक है ? (Which of the following is necessary in the synthesis of thyroxin hormone?)",
            "options": [
                "क्लोरीन (Chlorine)",
                "आयोडीन (lodine)",
                "मैंगनीज (Manganese)",
                "आयरन (Iron)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "आयोडीन (lodine)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "अपघटक का उदाहरण है (Which is an example of a decomposer?)",
            "options": [
                "गाय (Cow)",
                "कवक (Fungus)",
                "बाघ (Tiger)",
                "घास (Grass)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "कवक (Fungus)"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "पृथ्वी पर ऊर्जा का मुख्य स्रोत है (Which is the main source of energy on earth?)",
            "options": [
                "कोयला (Coal)",
                "लकड़ी (Wood)",
                "पानी (Water)",
                "सूर्य (Sun)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "सूर्य (Sun)"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "निम्नलिखित में से कौन पर्यावरण का हिस्सा है? (Which of the following is/are a part of environment?)",
            "options": [
                "वायुमंडल (Atmosphere)",
                "जलमंडल (Hydrosphere)",
                "स्थलमंडल (Lithosphere)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी (All of these)"
        }
    ]
}